[cult片] 認真講句 其實黃子華套一蚊雞保鑣真係唔差

【黃子華】《一蚊雞保鑣》笑得有內涵 喜劇聯乘社會風化案成經典

在香港人心目中地位崇高的子華神黃子華，出道三十多年，主演過許多著名電視劇，《狀王宋世傑2》、《男親女愛》、《棟篤神探》、《奸人堅》、《絕代商驕》、《My盛Lady》……每部都堪稱神作(就算唔好睇)，子華更堪稱TVB救星、收視靈藥。
但在電影方面，子華神仍然是神話，可惜是票房毒藥之神，每一部主演作品都票房口碑皆仆直，而最能驗證的就是，他出道三十多年以來唯一一部執導作品──2002年的《一蚊雞保鑣》，票房得11萬。但學子華話齋：票房低又‧如‧何？事隔16年，今時今日再重提此片，敢問，邊個敢話呢部戲唔係有heart之作？

當年由郭羨妮飾演的士碌架，臉上3粒痣簡直是經典造型。

有人話子華呢部「傑出」故事主線過多，人物角色多如繁星，在喜劇包裝之下，顯得全片相當騎呢兼雜亂無章。雖然它跟不少本地爛片同樣票房仆直，不過在近十多年，這部電影的重播率可謂冠絕一眾賀歲片，證明它只是一部時不與我的港產電影，是黃子華當年走得太前？還是我們都太遲醒覺，電影跟社會其實密不可分？

「二丁目」造型的木村，被子華在戲中打了一拳，是「型的代價」。

《一蚊雞保鑣》講述生於屯門的幫幫（黃子華 飾），因為害怕搭車，所以一輩子從未離開過屯門。不務正業的他，長期寄居在已婚姐姐（苑瓊丹 飾）家中，經常想出不切實際的發達大計，直至遇上了臉上有3粒大痣的士碌架（郭羨妮 飾）才開始發生。電影角色雖然多如繁星，但每個角色都是一般人生活經常遇到的人，如不務正業的主角幫幫、堅強卻沒有美貌的女主角士碌架，還有3個廢青至最「保鑣」等等，每個人物都能對照香港的低下階層人物，隨時有一個是你我他。

幫幫向師奶們狂sell不灰鞋銷售計劃，只為賺夠8萬5。

買不灰鞋賺8萬5 狂寸董伯伯

這是一部2002的港產電影，當年的香港特首是著名的「腳痛」董伯伯，大家都知道，子華寫的劇本一定跟社會問題語帶相關。戲中的幫幫想出賣「不灰鞋」的傳銷大計，不停說著「你叫6個人買6對不灰鞋，果6個人再叫6個人買6對不灰鞋……咁樣好快就可以搵到8萬5！」

8萬5這個字眼來自於董建華97年度的政報告提出的一項政策「八萬五建屋計劃」，簡稱8萬5，他提出每年供應不少於85,000個住宅單位，希望10年內全港七成家庭可以自置居所，令大眾輪候租住公屋的平均時間由6.5年縮短至3年。可惜效果不似預期。據統計，香港樓價在1997年10月19日的最高峰後的一年間下跌了一半，其後在1999年反彈兩成，但隨著八萬五時期所興建的樓宇陸續落成，加上種種因素，樓價在其後3年多再下跌超過40%，在2003年8月24日跌至谷底，令香港樓價在不足一年時間內下跌70%，以致當年大部分中產淪為負資產。戲中不停提及8萬5，顯然是子華諷刺這項政策的暗語。

屯門色魔全城驚恐 加派巡查卻無力破案

《一蚊雞保鑣》故事主角幫幫是個生於屯門，亦打算死於屯門的屯門仔，因為小時候一場交通意外而無法乘搭交通工具，以致無法離開屯門。在電影上映的時期，其實屯門是一時熱話，戲中提及幫幫想出一條發達大計──一蚊雞保鑣，收取女性街坊數元護送她們返家。這條「發達橋」明顯跟當年驚動一時的「屯門色魔」有關。

戲中充斥小學生式勞作仔畫板，實在是電影圈少見。
原名林國偉的屯門色魔，曾於1992年4月至1993年4月多次在香港新界屯門區犯下強姦、搶劫和謀殺罪行，侵犯超過13名女子，更有3人被殺，震驚全港。當年不少居於屯門區的女性人心惶惶，原因是警方在案發後未能即時將他逮捕，期間警方曾多派人手在屯門各地加強巡邏，最終至1993年才將他拘捕。電影更運用「集體非禮恐懼」效應來創作，子華在劇本中加入極經典金句︰「小姐，閣下貌美如花，夜闌人靜，獨自歸家，容乜易有色狼辣手摧花，扯你的底褲，撕你個Bra」為兜售生意的solgan，既惹笑又入屋。

經常抱著假狗Bobo的家明家，是情聖一名，而他正是著名劇照師木星。

Sell師奶傳銷 揭露屋村問題

「屋村師奶好易俾人呃」，此話現在似是好老土，但早在《一蚊雞保鑣》上映的2002年，其實問題仍未受社會關注。說子華關心時事，相信沒有人反對，由他最初將自己在娛樂圈的「血淚史」轉化成棟篤笑，以至後來以許許多多社會事件、問題為主題。

由陳自瑤飾演的Michelle，是迷戀木村的問題少女。
在《一蚊雞保鑣》裡，子華以屯門屋村為背景，甫開場已經以嬉笑怒罵的手法道出屯門N大名勝，包括父問題學生、問題父子、問題夫婦、問題少年還有他本人問題廢青。電影中幾乎每個會在屋村出現的「人種」都有一個角色，如後來獲聘成為一蚊雞保鑣的反叛青年「二丁目look」木村，由陳自瑤飾演的問題少女Michelle，缺乏溝通的問題夫婦──苑瓊丹與許紹雄飾演的幫幫家姐及姊夫，還有士碌架的長期病患嫲嫲，以及一蚊雞保鑣之一的「情聖」家明哥。電影中，幫幫在招聘「一蚊雞保鑣」時遇上屋村內的不同問題人物，有的是學生，有的是夫婦，以喜劇手法呈現社會問題，雖然看來似鬧劇，但其實意義深重。

Source:

神作
同親啲講都話我on9

結局有d爛 但整體個構思其實ok

不鞋費灰之吹力

其實幾好睇

仲好睇過棟篤特工

直頭係好睇

小姐，閣下貌美如花

低成本貼地有少少深度

可惜香港人係睇公關，包裝，卡士
攞獎作品好多時票房唔高

就算Netflix最高評分之作，香港師奶都係寧願睇延乜鳩攻略

救...命～呀！！！！！

不廢吹灰之力鞋

連子華自己都唔滿意就咪鬼推上去啦

剪不斷理還亂，不剪不剪還需剪

超級神作 果個貨櫃佬果個大婆先正

推到重播

好成功咁衰係自己手上

灰不吹力鞋之費

X 2

灘叔避債果part好好笑

主題曲 好正氣

當生活折磨 也暗中在慶賀
當生命折墮 良朋同樣滿座

仲有黃秋生

佢要求咁高
佢自己唔滿意代表我哋唔可以欣賞